沈旭暉 - 當南非學運青年死了之後……

2019年7月3日

沈旭暉 平行時空

當南非學運青年死了之後……
香港的反《逃犯引渡條例》大型群眾運動，以及隨之衍生的激烈抗爭，坊間自有不同評論。不過，此前曾有3名青年因此結束自己的生命，對身邊朋友的震撼，其實更大。無論政治立場如何，青年接連因為同一原因自殺，在任何社會，都值得深切反思。

兩個星期前，曾問過一位相熟的香港首長級公務員朋友：為什麼政府的「protocol」，沒有對反《逃犯引渡條例》集會中離世的市民表示哀悼？畢竟無論立場如何，人命應是凌駕一切的價值，這起碼一直是我們超越政治層面的信念。他無奈地說，「protocol」規定，政府只會對「作出重大貢獻、有獎章的人」的離世表示哀悼。

後來接二連三，有年輕人輕生，遺言都和這場運動有關，而政府至今沒有任何表示。即使對大多數不喜歡碰政治的人而言，這實在令人很難受；如屬實，也反映官僚制度的僵化，還有其他。

畢竟，在其他地方的政府protocol， 由於大型群眾活動，總有可能出現種種原因的意外傷亡，為免火上加油，只要悲劇出現，無論死者立場如何，政府一般都會派官員弔唁、慰問死者家屬，並對公眾發布恰當講話，以免社會覺得政府涼薄、對人命傷亡無動於中。

我向他舉了南非3年前的例子。當時有一名學生領袖，名叫Benjamin Phehla，就讀於一間大學Tshwane University of Technology，參加了抗議加學費的「Fees Must Fall」運動。那是南非全國青年都積極參與的學運，學生遊行、示威、罷課，一直和平進行，但自然也受到各方壓力。想不到遊行期間，這位學生意外被衝向人群的司機車死，震驚全國，由於早前群眾收到死亡恐嚇，南非警方也聲望不佳，社會至今流傳那是刻意謀殺的陰謀論。

修補撕裂 端看態度

但無論這些學生怎樣反對政府，南非總統祖馬見事故可能一發不可收拾，決定立刻發表講話，悼念死去的學生，稱讚學運是為了南非進步，並承認大學學費對貧苦大眾而言太昂貴、必須改變，成立高官統率的委員會檢討一切。祖馬後來因為涉嫌貪污被迫辭職，任內充滿爭議，又曾涉嫌犯下強姦罪，但由於是民選總統，也曾有曼德拉隔代繼承人的光環，對管治之道，還知道回應。

然後南非的高等教育部長進一步發聲明，形容死去的學生是「a student who was looking forward to a bright future as a professional」：這是一種高深的語言偽術，意思是其實政府和學生並非處於對立面，大家也是「partners」，只是角色不一樣，所以「我們」都是為了創造美好世界的「professional」。但假如直接如此說話，不但顯得虛偽，自己的支持者也難接受，然而提升了一個層面的表述，卻能修補撕裂。

後來死者的母校成立了以他命名的獎學金，第一屆獎學金得主，正是死者的弟弟，雖然後續還是有不少聯誼，但起碼事情停止發洩，也未有出現仇殺事情（南非曾有這類前科，當地政府中人都是過來人，對此心照不宣）。

非洲國家的危機管理，和政府的protocol，不一定比某一些「亞洲國際都會」好。但過程中，起碼含有人的元素。生而為人，人本價值高於一切，這卻是這個高度官僚化的社會久違了。

呢個仆街政府連一句人話都唔肯講

連呢隻騎牆派都講人話。

與其講「高度官僚化」，不如講係香港特首既選舉方法同習近平既管治風氣令到林鄭一直為左管治權威而唔肯讓步

後來死者的母校成立了以他命名的獎學金，第一屆獎學金得主，正是死者的弟弟，雖然後續還是有不少聯誼，但起碼事情停止發洩，也未有出現仇殺事情南非曾有這類前科，當地政府中人都是過來人，對此心照不宣。

南非係喪D既
我地有撚排都未會走到呢個階段